## Практическое занятие №. Поиск файлов в Linux.

### Рассматриваемые вопросы
  1. Существующие утилиты, использующиеся для поиска файлов в ОС Linux.
  2. Расположение основных утилит ОС Linux.
### Термины, которые нужно усвоить
  * find
  * locate
  * which
  * whereis
  * type
  * egrep

### Отчет по ПЗ
1. **Сделать скриншот** содержимого созданной папки search.
2. **Сделать скриншоты** результатов выполнения заданий 2.3 - 2.6.
3. **Сделать скриншоты** результатов выполнения заданий 3.3 - 3.4.
4. **Сделать скриншоты** результатов выполнения заданий 4.3 - 4.4.
5. **Сделать скриншоты** результатов выполнения заданий 5.3 - 5.4.
6. **Сделать скриншоты** результатов выполнения заданий 6.3 - 6.4.
7. **Сделать скриншоты** результатов выполнения заданий 7.3 - 7.4.
8. **Сделать скриншот** найденных матерных слов в корневой директории.
### Ход работы

1. Создание структуры файлов для проверки работы утилит:

   1.1 Cоздать в домашней директории папку с названием search, в ней создать 10 папок, в каждой из которых текстовый файл с аналогичным названием:
		
	Для создания файлов можно воспользоваться расширением последовательностей. Это механизм, который позволяет создавать последовательности, задавая их начальную и конечную границы. Формат команды следующий:
	```bash
	first_symbols{start_symbol..end_symbol}second_symbols
	```
	Для понимания работы данного механизма выполните следующие команды в терминале:
	```bash
	echo 1{a..z}2; 
	echo a{1..10}b;
	 
	mkdir -p ./search/{1..10}; 
	for var in {1..10}; do touch ./search/$var/$var; done
	```
	где -p, --parents позволяет не выдавать ошибок, если существует, флаг будет создавать вложенные каталоги.
	
	1.2 Заполнить каждый файл текстом вида:   
	```bash
	search/dir/filename
		date
	for var in {1..10}; do echo search/$var/$var > ./search/$var/$var; done
	for var in {1..10}; do echo $(date) >> ./search/$var/$var; done
	```

2. Поиск файлов при помощи утилиты **find**:

	  2.1 Ознакомление с краткой справкой: 
	  ```bash
	  find --help
	  ```
	  2.2 Ознакомление с полной справкой: 
	  ```bash
	  man find
	  ```
	  2.3 Найти все файлы и директории, имеющие "1" в своем имени (по имени и шаблону): 
	  ```bash
	  find ./ -name 1* 
	  ```
	  2.4 Найти все пути до файлов, имеющих в своей записи цифру "1" (с помощью регулярного):   
	  ```bash
	  find . -regextype sed -regex "^.*/.*1.*/.*" 
	  find . -type f -name 1*
	  ```
	  2.5 Поиск файлов по содержимому - найти все файлы, содержащие цифру "3":  
	  ```bash
	  find ./ -type f -exec grep -H '3' {} \;
	  ```
	  2.6 Вывести путь до файла hosts:
	  ```bash
	  find / -name hosts
	  ```
3. Поиск файлов при помощи утилиты **locate**:

	  3.1 Ознакомление с краткой справкой: 
	  ```bash
	  locate --help
	  ```
	  3.2 Ознакомление с полной справкой: 
	  ```bash
	  man locate
	  ```
	  3.3 Вывести первые 5 записей, содержащих в своем пути "hosts": 
	  ```bash
	  locate -l 5 hosts
	  ```
	  3.4 Вывести путь до файла shadow при помощи регулярного выражения: 
	  ```bash
	  locate -r /shadow$
	  ```
4. Поиск исполняемого файла программы при помощи утилиты **which**:

	  4.1 Ознакомление с краткой справкой: 
	  ```bash
	  which --help
	  ```
	  4.2 Ознакомление с полной справкой: 
	  ```bash
	  man which
	  ```
	  4.3 Вывести путь исполняемого файла утилиты **ls**: 
	  ```bash
	  which ls
	  ```
	  4.4 Вывести все пути исполняемого файла утилиты **ls**: 
	  ```bash
	  which -a ls
	  ```
5. Поиск исполняемого файла программы при помощи утилиты **whereis**:

	  5.1 Ознакомление с краткой справкой: 
	  ```bash
	  whereis --help
	  ```
	  5.2 Ознакомление с полной справкой: 
	  ```bash
	  man whereis
	  ```
	  5.3 Вывести путь исполняемого файла утилиты **cat**: 
	  ```bash
	  whereis -b cat
	  ```
	  5.4 Вывести путь до страницы man утилиты **cat**: 
	  ```bash
	  whereis -m cat
	  ```
6. Поиск исполняемого файла программы при помощи утилиты **type**:

	  6.1 Ознакомление с краткой справкой: 
	  ```bash
	  type --help
	  ```
	  6.2 Ознакомление с полной справкой: 
	  ```bash
	  man type
	  ```
	  6.3 Вывести путь до исполняемого файла команды **cat**: 
	  ```bash
	  type cat
	  ```
	  6.4 Вывести все пути до исполняемого файла команды **cat**: 
	  ```bash
	  type -a cat
	  ```
7. Что такое **egrep**? B чем разница между **grep и egrep**?
  	  
  	7.1 Egrep или grep -E — это другая версия grep или Extended grep. Эта версия grep эффективна и быстра, когда дело доходит до поиска шаблона регулярных выражений, поскольку она обрабатывает метасимволы как есть и не заменяет их как строки. Egrep использует ERE или Extended Extended Expression.
	  
	  7.2 Для проверки работы утилиты egrep создадим текстовый файл со следующим содержанием:
    ```bash
	  grep is a command that can be used in unix-kije systems.
	  it searchges for any string in list of strings or file.
	  It is very fast.
	  (f|g)ile.
	  ```
	  7.3 Далее воспользуемся утилитой **grep**, чтобы понять как происходит поиск при помощи шаблона строки или регулярного выражения. Для этого применительно к созданному файлу выполним следующие команды:
	  ```bash
	  grep -C 0 '(f|g)ile' check_file
	  grep -C 0 '\(f\|g\)ile' check_file
	  ```
	  7.4 В случае **egrep**, даже если вы применяете метасимволы, команда будет относиться к ним как к специальным символам и заменять их своим особым значением вместо того, чтобы рассматривать их как часть строки.
	  Для того, чтобы понять разницу проделаем похожие действия при помощи утилиты egrep:
	  ```bash
	  egrep -C 0 '(f|g)ile' check_file
	  egrep -C 0 '\(f\|g\)ile' check_file
	  ```
8. Произвести поиск матерных слов на английском языке в корневой директории. Данный шаг можно проделать при помощи следующей команды, где в кавычках указано слово для поиска :) :
	  ```bash
	  grep -R "fuck" / 2>/dev/null
	  ```

### Для самостоятельной работы

1. Найти все файлы, размер которых равен Nгр*Nж. Вывести на экран первые 10.

   **В отчет добавить скриншот** с первыми 10 найденными файлами.

   Подсказка: find / -size 6b 2>/dev/null | head


2. Найти и вывести на экран с помощью регулярных выражений в директории /lib строки файлов, содержащих ваши инициалы (И.О. на английском языке).

   **В отчет добавить скриншот** с первыми 10 найденными строками.
   
    Подсказка: grep -r "A\. S\." /lib


3. В файле grub.cfg найти слово, стоящее на [**№стр**; **№сл * 3**] месте, где
   
    **№стр** - номер строки = номеру слушателя по журналу; 
   
    **№сл** - порядок слова в строке = последней цифре номера учебной группы. 
    
    ***Замечание:*** если на данном месте отсутствует слово, то берётся ближайшее (в приоритете стоящее левее)

    Подсказка: 
    
    1)Поиск файла: find / -name grub.cfg
    
    2)Поиск слова: cat /boot/grub/grub.cfg | head -n 7 | tail -n 1| cut -d " " -f 3 
    
    **В отчет добавить скриншот** найденного слова.

4. Выполнить поиск найденого во втором задании слова в исходника ядра ОС Linux. Необходимо вывести на экран - где расположенно данное слово, плюс-минус 3 строки.

    Подсказка вывода лишь одного слова в директории /lib:
    
    grep -r "load_env" /lib

    **В отчет добавить скриншот** вывод расположения данного слова.


